\documentclass[../main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
 
\section{Ergebnisse} \label{results}

In diesem Abschnitt werden die Ergebnisse dargestellt, besprochen und analysiert, die auf Basis des beschriebenen Ablaufs \bref{ablauf} entstanden sind. Folgende Aspekte werden betrachtet: Die Präzision der Methoden, ihre Performanz anhand der Laufzeit und ihre Zuverlässigkeit. Zum Ende sollen noch die wichtigen Merkmale, die Datensätze für gute Ergebnisse brauchen, herausgestellt werden.

\subsection{Präzision} \label{precision}

Zuerst wird sich der Präzision zugewandt, welche anhand der vorgestellten \fullref{metriken} MMRE, MDMRE, PRED(0,25), MBRE, MIBRE und MAE gemessen wird. Die Ergebnistabellen zeigen im Allgemeinen die Werte pro Metrik für jede der vier genutzten Methoden Decision Tree (DT), Model Tree (MT), Random Forest mit Decision Trees (RFDT) und Random Forest mit Model Trees (RFMT) \bref{methoden}. Die Werte selbst sind der Durchschnitt aus den 30 ausgeführten Durchläufen \bref{ablauf}.

Die grüne Hintergrundfarbe soll eine Einschätzung vereinfachen. Die Farbe wird umso dunkler, je besser der Wert im Vergleich zu den anderen Methoden ist. Dabei wird berücksichtigt, dass verschiedene Metriken Optimalwerte in unterschiedliche Richtungen haben können.

\subsubsection{Desharnais} \label{desh-results}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Metrik} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	MMRE & \cellcolor{gr02} 0,9628 & \cellcolor{gr04} 42849,8248 & \cellcolor{gr01} 0,9056 & \cellcolor{gr03} 59,5038 \\
	MDMRE & \cellcolor{gr02} 0,5203 & \cellcolor{gr04} 22647,3904 & \cellcolor{gr01} 0,4852 & \cellcolor{gr03} 0,7938 \\
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr02} 0,2708 & \cellcolor{gr04} 0,1250 & \cellcolor{gr01} 0,3063 & \cellcolor{gr03} 0,1812 \\
	MBRE & \cellcolor{gr02} 1,2846 & \cellcolor{gr04} 35600,9516 & \cellcolor{gr01} 1,2068 & \cellcolor{gr03} 25,7866 \\
	MIBRE & \cellcolor{gr02} 0,4205 & \cellcolor{gr04} 7250,1598 & \cellcolor{gr01} 0,4034 & \cellcolor{gr03} 35,4522 \\
	MAE & \cellcolor{gr02} 2705,1841 & \cellcolor{gr04} 122256692,5072 & \cellcolor{gr01} 2547,3727 & \cellcolor{gr03} 105219,2803 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Ergebnisse für den Desharnais-Datensatz}
\label{tab:desh-results}
\end{table*}

Die Ergebnisse beim Durchlauf mit dem Desharnais-Datensatz zeigen eine klare Einteilung: RFDT schneidet in jeder Metrik am Besten ab, gefolgt von DT. RFMT ist in vielen Metriken (MMRE, MAE, MBRE und MIBRE) merklich schlechter. MT unterbietet die Leistung stellenweise noch deutlicher.

Es fällt zusätzlich auf, dass die Werte für PRED(0,25) (RFMT und MT) und MDMRE (RFMT) vergleichsweise nah dran sind an den Werten für DT und RFDT. Dies liegt daran, dass RFMT wenige, extrem schlechtere Schätzungen produzierte, die den absoluten Fehler (MAE) und Durchschnitt (z.B. MMRE) verschlechtern, aber keinen deutlicheren Einfluss haben auf die Bestimmung des Medians (MDMRE) oder dem Anteil akzeptabler Schätzungen (PRED). MT produziert dagegen viele Extreme.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{../imgs/desh-mmre}
\caption{Boxplots der MMRE-Ergebnisse für Desharnais auf logarithmischer Skala (links) bzw. linearer Skala von 0 bis 2 (rechts)}
\label{fig:desh-mmre}
\end{figure}

\figref{fig:desh-mmre} bestätigt dies beispielhaft für MMRE. Man sieht, dass die Minima der Model Tree-basierenden Methoden deutlich ähnlichere Werte annehmen zu den anderen beiden Methoden als ihre Maxima. Somit verschieben sich die durchschnittsbasierenden Metriken in die ungünstige Richtung. Nichtsdestotrotz weisen auch hier die Methoden, die mit Decision Trees anstelle Model Trees arbeiten, bessere Optimalwerte aus. Erkennbar sind auch die gemäßigteren Ausprägungen der Random Forest-Methoden, deren Ausreißer in beiden Fällen weniger extrem sind.

\subsubsection{Maxwell} \label{maxw-results}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Metrik} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	MMRE & \cellcolor{gr03} 0,8948 & \cellcolor{gr04} 0,9480 & \cellcolor{gr02} 0,6855 & \cellcolor{gr01} 0,6500 \\
	MDMRE & \cellcolor{gr03} 0,5026 & \cellcolor{gr04} 0,5234 & \cellcolor{gr01} 0,3816 & \cellcolor{gr02} 0,4162 \\
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr03} 0,2821 & \cellcolor{gr04} 0,2641 & \cellcolor{gr01} 0,3949 & \cellcolor{gr02} 0,3641 \\
	MBRE & \cellcolor{gr03} 1,1469 & \cellcolor{gr04} 1,2854 & \cellcolor{gr01} 0,7784 & \cellcolor{gr02} 0,8035 \\
	MIBRE & \cellcolor{gr03} 0,4031 & \cellcolor{gr04} 0,4199 & \cellcolor{gr01} 0,3381 & \cellcolor{gr02} 0,3473 \\
	MAE & \cellcolor{gr03} 4560,9987 & \cellcolor{gr04} 4671,0478 & \cellcolor{gr01} 3549,4024 & \cellcolor{gr02} 3732,3341 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Ergebnisse für den Maxwell-Datensatz}
\label{tab:maxw-results}
\end{table*}

Auch die Ergebnisse für den Maxwell-Datensatz zeigen eine klare Einteilung. Anders jedoch als beim Desharnais-Datensatz \bref{desh-results} können hier beide Random Forest-Methoden die besseren Zahlen erreichen. Bis auf MMRE liegt RFDT vorne, gefolgt von RFMT. DT belegt durchgängig den dritten und MT den letzten Platz.

Ebenfalls anders als beim Desharnais-Datensatz \bref{desh-results} ist, dass es keine so großen Ausreißer zu geben scheint. Die Werte sind über alle Methoden hinweg relativ ausgeglichen, insbesondere die beiden Tree-Methoden sowie die beiden Random Forest-Methoden weisen untereinander eine relative Nähe hervor.

\subsubsection{Albrecht}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Metrik} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	MMRE & \cellcolor{gr03} 1,1883 & \cellcolor{gr04} 1,4971 & \cellcolor{gr01} 1,0107 & \cellcolor{gr02} 1,1211 \\
	MDMRE & \cellcolor{gr03} 0,5908 & \cellcolor{gr04} 0,7006 & \cellcolor{gr01} 0,4812 & \cellcolor{gr02} 0,5138 \\
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr04} 0,1800 & \cellcolor{gr03} 0,2533 & \cellcolor{gr01} 0,3600 & \cellcolor{gr02} 0,3333 \\
	MBRE & \cellcolor{gr02} 1,6279 & \cellcolor{gr03} 2,0874 & \cellcolor{gr01} 1,1551 & \cellcolor{gr04} 12,3368 \\
	MIBRE & \cellcolor{gr02} 0,4568 & \cellcolor{gr04} 0,6659 & \cellcolor{gr01} 0,3621 & \cellcolor{gr03} 0,5558 \\
	MAE & \cellcolor{gr03} 13,5722 & \cellcolor{gr04} 13,7653 & \cellcolor{gr02} 9,5530 & \cellcolor{gr01} 9,4272 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Ergebnisse für den Albrecht-Datensatz}
\label{tab:albr-results}
\end{table*}

Der Albrecht-Datensatz zeigt eine ähnliche Tendenz wie \fullref{maxw-results}: Die beiden Random Forest-Methoden sind merklich besser als die tree-basierenden Methoden (bis auf die Ausnahme MBRE). Dennoch ist RFDT in fast allen Metriken etwas besser als RFMT. Auffällig ist auch (wie bei Maxwell), dass es kaum bis keine extremen Werte zu geben scheint. Die dafür anfälligen Metriken befinden sich in einem normalen Bereich.

Aus den gleichen Gründen wie bei \fullref{desh-results} hebt sich MT in den Zahlen für PRED(0,25) etwas von DT ab. RFMT liegt aber trotzdem hinter RFDT.

\subsubsection{CocomoNasa} \label{nasa-results}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Metrik} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	MMRE & \cellcolor{gr02} 0,6637 & \cellcolor{gr04} 239833168822,3501 & \cellcolor{gr01} 0,6123 & \cellcolor{gr03} 152,1941 \\
	MDMRE & \cellcolor{gr02} 0,4335 & \cellcolor{gr04} 514,3939 & \cellcolor{gr01} 0,3841 & \cellcolor{gr03} 7,7532 \\
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr03} 0,3389 & \cellcolor{gr01} 0,4583 & \cellcolor{gr04} 0,3250 & \cellcolor{gr02} 0,4194 \\
	MBRE & \cellcolor{gr02} 0,8798 & \cellcolor{gr04} 115127881054,5812 & \cellcolor{gr01} 0,7162 & \cellcolor{gr03} 28,3075 \\
	MIBRE & \cellcolor{gr02} 0,3625 & \cellcolor{gr04} 124705287768,5576 & \cellcolor{gr01} 0,3279 & \cellcolor{gr03} 124,7089 \\
	MAE & \cellcolor{gr01} 192,1787 & \cellcolor{gr04} 24302144899766,8672 & \cellcolor{gr02} 192,7697 & \cellcolor{gr03} 24300,5230 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Ergebnisse für den CocomoNasa-Datensatz}
\label{tab:nas1-results}
\end{table*}

Der CocomoNasa-Datensatz sieht auf den ersten Blick sehr chaotisch aus. Die Methoden DT, MT und RFDT besetzen je nach Metrik fast jede Position mindestens einmal. RFMT belegt konstant die hinteren Plätzen.

Rein quantitativ belegt RFDT viermal den ersten Platz und auch bei MAE, wo es von DT überholt worden ist, ist das Ergebnis von RFDT nah dran an dem Bestwert. PRED(0,25) fällt aus der Reihe, wo RFDT am schlechtesten abschnitt. Auch DT konnte kaum einen besseren Wert erzielen. Dies legt die Vermutung nahe, dass die Model Tree-Methoden quantitativ bessere Schätzungen produzieren, jedoch qualitativ nicht an die Decision Tree-Methoden heranreichen können.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{../imgs/nas1-mmre}
\caption{Boxplots der MMRE-Ergebnisse für CocomoNasa auf logarithmischer Skala (links) bzw. linearer Skala von 0 bis 2 (rechts)}
\label{fig:nas1-mmre}
\end{figure}

Bei dem Anblick des linken Diagramms von \figref{fig:nas1-mmre} sieht man, dass die Spannweite für MT riesig ist. Auch die Spannweite für RFMT ist immens, wenn auch deutlich kleiner als für MT. Wenn man sich aber das rechte Diagramm anschaut, sieht man, dass MT viele gute Ergebnisse produziert. Ca. 50\% der Ergebnisse liegen in einem Bereich, in dem DT und RFDT nur ca. 25\% ihrer Ergebnisse platzieren können. Der Median von RFMT fällt deutlich ab im Vergleich zu den anderen Methoden. Festzuhalten ist, dass die Model Tree-basierenden Methoden vergleichsweise gute Werte generieren können, jedoch die Varianz extrem schlecht ist.

\subsubsection{Kemerer}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Metrik} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	MMRE & \cellcolor{gr02} 0,7950 & \cellcolor{gr03} 0,8923 & \cellcolor{gr01} 0,6354 & \cellcolor{gr04} 0,8933 \\
	MDMRE & \cellcolor{gr02} 0,4863 & \cellcolor{gr04} 0,6803 & \cellcolor{gr01} 0,4460 & \cellcolor{gr03} 0,5880 \\
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr02} 0,3556 & \cellcolor{gr04} 0,2222 & \cellcolor{gr01} 0,4222 & \cellcolor{gr03} 0,3222 \\
	MBRE & \cellcolor{gr03} 1,1666 & \cellcolor{gr02} 1,1176 & \cellcolor{gr01} 0,9340 & \cellcolor{gr04} 1,2516 \\
	MIBRE & \cellcolor{gr02} 0,3947 & \cellcolor{gr04} 0,6001 & \cellcolor{gr01} 0,3500 & \cellcolor{gr03} 0,4431 \\
	MAE & \cellcolor{gr02} 136,8830 & \cellcolor{gr03} 165,6994 & \cellcolor{gr01} 121,7371 & \cellcolor{gr04} 199,3239 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Ergebnisse für den Kemerer-Datensatz}
\label{tab:keme-results}
\end{table*}

Der Kemerer-Datensatz zeigt wiederum Ähnlichkeiten zum \fullref{desh-results}: Die Decision Tree-basierenden Methoden zeigen überall die besseren Werte. Stellenweise ist RFMT sogar schlechter als MT. Nichtsdestotrotz sind hier lange nicht so extreme Ausreißer zu finden wie im Desharnais-Datensatz.

\subsubsection{Miyazaki94}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Metrik} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	MMRE & \cellcolor{gr04} 0,7815 & \cellcolor{gr02} 0,6861 & \cellcolor{gr03} 0,7125 & \cellcolor{gr01} 0,5911 \\
	MDMRE & \cellcolor{gr04} 0,4561 & \cellcolor{gr03} 0,4445 & \cellcolor{gr01} 0,4018 & \cellcolor{gr02} 0,4262 \\
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr04} 0,3100 & \cellcolor{gr02} 0,3233 & \cellcolor{gr01} 0,3733 & \cellcolor{gr02} 0,3233 \\
	MBRE & \cellcolor{gr03} 1,1768 & \cellcolor{gr04} 1,3389 & \cellcolor{gr02} 1,1086 & \cellcolor{gr01} 1,0542 \\
	MIBRE & \cellcolor{gr02} 0,3806 & \cellcolor{gr04} 0,4780 & \cellcolor{gr01} 0,3473 & \cellcolor{gr03} 0,4094 \\
	MAE & \cellcolor{gr04} 66,0179 & \cellcolor{gr01} 51,2636 & \cellcolor{gr03} 56,7249 & \cellcolor{gr02} 54,7221 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Ergebnisse für den Miyazaki94-Datensatz}
\label{tab:miya-results}
\end{table*}

Zu den Ergebnissen des Miyazaki94-Datensatzes kann man zuerst sagen, dass alle Zahlen methodenübergreifend pro Metrik recht ähnlich sind. Dennoch sind im Allgemeinen die Random Forest-basierenden Methoden besser, allen voran RFDT.

Interessant ist, dass MT den besten Wert für MAE erreichen konnte, gefolgt von RFMT. Dies steht im Gegensatz zu den Ergebnisse aus dem \fullref{desh-results}- und dem \fullref{nasa-results}-Datensatz. Das bedeutet, dass die Model Tree-basierenden Methoden je nach Datensatz sowohl quantitativ als auch qualitativ gute Vorhersagen generieren können.

\subsubsection{Gesamt}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r}
	\hline
	\thead{Platz} & \thead{DT} & \thead{MT} & \thead{RFDT} & \thead{RFMT} \\
	\hline
	1 & 0 & 1 & 5 & 0 \\
	2 & 2 & 1 & 0 & 4 \\
	3 & 2 & 1 & 0 & 2 \\
	4 & 2 & 3 & 1 & 0 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Anzahl Platzierungen der Methoden für die PRED(0,25)-Ergebnisse}
\label{tab:total-results}
\end{table*}

Wenn man die Präzision der Methoden datensatzübergreifend anschaut \tabref{tab:total-results}, kann man sagen, dass RFDT insgesamt die besten Ergebnisse lieferte. RFMT folgt darauf, wohingegen DT und MT ähnlich schlecht abschnitten.

\subsection{Zuverlässigkeit} \label{reliability}

Für die Anwendbarkeit der Methoden in der Praxis ist ihre Zuverlässigkeit wichtig, d.h. wie sehr kann man den Ergebnisse vertrauen. Da alle vorgestellten Methoden eine Zufallskomponente beinhalten, stellt sich dazu die Frage, wie wiederholbar die Ergebnisse sind. Dies kann über die Varianz der Ergebnisse erhoben werden.

Durch die 30-fache Durchführung der Berechnungen konnte sehr einfach die Varianz gemessen werden. Dabei fällt auf, dass die Zuverlässigkeit stark abhängig ist von der Wahl der \nameref{metriken} \figref{fig:maxw-mmre-vs-pred}.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{../imgs/maxw-mmre-vs-pred}
\caption{Boxplots der MMRE-Ergebnisse (links) bzw. PRED(0,25)-Ergebnisse (rechts) für Maxwell.}
\label{fig:maxw-mmre-vs-pred}
\end{figure}

Abgesehen davon ist sie zusätzlich noch deutlich abhängig vom Datensatz (wie in \bref{precision} bereits angedeutet). Zu sehen ist dies in \figref{fig:desh-vs-maxw}.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{../imgs/desh-vs-maxw}
\caption{Boxplots der MMRE-Ergebnisse für Desharnais (links) und Maxwell (rechts)}
\label{fig:desh-vs-maxw}
\end{figure}

In \figref{fig:desh-vs-maxw} ist auch zu sehen, dass die Varianz für MMRE im Desharnais-Datensatz größer für die Model Tree- als für die Decision Tree-basierenden Methoden ist. Im Maxwell-Datensatz ist es andersherum.

Die Abhängigkeit von der Wahl der Metrik und des Datensatzes zieht sich über alle verwendeten Datensätze hinweg. Daraus ist zu schließen, dass auch in der Praxis das Mitteln mehrerer Durchgänge vonnöten ist, da sonst die Werte zu stark variieren und an Akzeptanz bei den Verantwortlichen verlieren.

\subsection{Performanz}

Weiter soll hier die Performanz betrachtet werden. Um die Performanz der verschiedenen Methoden beurteilen zu können, wurden die Rechenzeiten der Durchläufe gemessen. Dabei wurde die vom Prozessor zugeteilte tatsächliche Rechenzeit beobachtet, um die Zahlen unverfälscht durch andere laufende Prozesse erheben zu können. Dementsprechend ist die tatsächliche Ausführungsdauer so aber umso höher als die angegebenen Zeiten, desto mehr Prozesse nebenher laufen. Da die tatsächliche Zeit aber sowieso von der zur Verfügung stehenden Rechenkapazität abhängt, wurden auch die relativen Unterschiede zwischen den Decision Tree- und Model Tree-basierenden Methoden berechnet und angegeben. Die Zeiten sind in Sekunden angegeben und neben der Einteilung in die vier Methoden auch noch eingeteilt in die zeitlichen Phasen. ''Tuning'' ist die Zeit für die Berechnung der besten Parameterkombination, ''Test'' die Zeit für Erlernen des Models mithilfe der gefundenen Kombination und ''Total'' die gesamte Berechnungsdauer. Dabei wurde auch hier wieder der Durchschnitt der 30 Durchläufe abgebildet \bref{ablauf}.

Zuerst kann man sagen, dass die Model Tree-basierenden Methoden stets länger brauchten als ihre Pendants. Zudem ist der Unterschied zwischen den Random Forest-Methoden größer als zwischen den Tree-Methoden, was damit zu erklären ist, dass die Random Forest-Methoden 20 (während der Parameteroptimierung) bzw. 2000 (nach der Parameteroptimierung) Bäume kreieren und sich der zeitliche Overhead so summiert. Dieser zeitliche Mehraufwand ist jedoch auch nachvollziehbar, da bei den Model Tree-basierenden Methoden pro Blatt eines Baums anstelle des Bilden des Durchschnitts ein eigenständiges lineares Regressionsmodell generiert wird. Dies führt logischerweise zu einem erhöhten Rechenaufwand und mehr Zeit. Erst recht, je tiefer die Bäume sind und je mehr Blätter sie haben.

Nichtsdestotrotz sind die erhöhten Laufzeiten in der Praxis vernachlässigbar. Sie alle liegen noch deutlich im Sekundenbereich, selbst bei Steigerungen von \textasciitilde 400\%. Da die letztendliche Laufzeit somit immer noch deutlich unter einer manuellen Schätzung liegen sollte, ist sie an dieser Stelle kein Ausschlusskriterium für die Verwendung der Model Tree-basierenden Methoden.

\subsection{Analyse} \label{analysis}

In diesem Abschnitt stellt sich primär die Frage, welche Eigenschaften ein Datensatz erfüllen muss, um gute Ergebnisse unter der Modellierung durch Random Forest mit Model Trees erzielen zu können.

Dazu wurden folgende Merkmale untersucht:

\begin{itemize}
\item Linearität \\ Anwendung eines Lineares Regressionsmodell auf den Datensatz und ermitteln des  Bestimmtheitsmaß $R^2$
\item Attribute \\ Die Anzahl der Attribute des Datensatzes (nach dem Preprocessing \bref{exp-preprocessing}) 
\item Größe \\ Die Größe des Datensatzes (nach dem Preprocessing \bref{exp-preprocessing})
\item Homogenität (Haben ähnliche Projekte auch ähnliche Aufwände?) \\ Korrelation der Distanz je zweier Projekte und der Distanz ihrer Aufwände
\item Skewness \\ Die Schiefe des Datensatzes (nach Preprocessing \bref{exp-preprocessing})
\item Kurtosis \\ Die Wölbung des Datensatzes (nach Preprocessing \bref{exp-preprocessing})
\end{itemize}

Gewählt wurden diese sechs Merkmale aufgrund eigener Vermutungen anhand der Besprechungen der \fullref{datasets}. Jedes der Merkmale wurde pro genutzten Datensatz erhoben \tabref{tab:dataset-analysis} und zusammen in Korrelation zu den Ergebnissen von RFMT, repräsentiert durch PRED(0,25), gestellt \tabref{tab:dataset-analysis-corr}.

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|s|s|r|s|r}
	\hline
	\thead{Datensatz} & \thead{PRED(0,25)} & \thead{Lin.} & \thead{Attr.} & \thead{Größe} & \thead{Homog.} & \thead{Sk.} & \thead{Kurt.} \\
	\hline
	Desharnais & 0,1812 & -4,7584 & 11 & 77 & 0,0821 & 2,0 & 4,72 \\
	Maxwell & 0,3641 & 1,0000 & 96 & 62 & 0,0560 & 3,35 & 13,70 \\
	Albrecht & 0,3333 & 0,9396 & 7 & 24 & 0,9274 & 2,30 & 4,67 \\
	CocomoNasa & 0,4194 & 0,9827 & 91 & 60 & 0,2874 & 2,68 & 7,33 \\
	Kemerer & 0,3222 & 0,9636 & 13 & 15 & 0,4153 & 3,07 & 10,59 \\
	Miyazaki94 & 0,3233 & 0,9794 & 7 & 48 & 0,8776 & 6,26 & 41,36 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Erhobene Merkmale der Datensätze}
\label{tab:dataset-analysis}
\end{table*}

\begin{table*}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r}
	\hline
	 & \thead{Lin.} & \thead{Attr.} & \thead{Größe} & \thead{Homog.} & \thead{Sk.} & \thead{Kurt.} \\
	\hline
	PRED(0,25) & \cellcolor{gr01} 0,7696 & \cellcolor{gr03} 0,2778 & \cellcolor{re03} -0,4154 & \cellcolor{gr04} 0,2117 & \cellcolor{gr04} 0,0860 & \cellcolor{gr04} 0,0030 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Korrelationsmatrix zwischen PRED(0,25)-Ergebnissen und Eigenschaften der Datensätze}
\label{tab:dataset-analysis-corr}
\end{table*}

Die höchste Korrelation und damit den größten Einfluss auf die Präzision hat die Linearität der Datensätze \tabref{tab:dataset-analysis}. Dies ist aufgrund der linearen Regression an den Blättern der Model Trees nachvollziehbar. Erklärt wird so auch, warum der Desharnais-Datensatz die schlechtesten Ergebnisse produziert: die Linearität dieses Datensatzes fällt mit einem Wert von fast -5 deutlich von den restlichen ab, die alle nahe bei oder genau auf dem Optimalwert 1 liegen.

Auch die Anzahl der Attribute hat Einfluss auf die Präzision unter RFMT. Da durch das Preprocessing, inbesondere der One-Hot-Kodierung, die Attributanzahl gerade bei Datensätze mit vielen kategorialen Projektmerkmalen extrem ansteigt, scheint RFMT gut mit kategorialen Attribute klarzukommen. Dieser Hinweis mag auf den ersten Blick widersprüchlich zu dem Einfluss der Linearität sein, jedoch spielen Model Trees genau hier ihre Stärke aus: Das Kategorisieren der Daten über die Baumstruktur in Mengen an den Blättern von hoher Linearität, die dann durch die lineare Regression dargestellt werden können.

Der Wert für die Korrelation zur Größe der Datensätze fällt heraus: Er ist negativ. Dies ist ohne Weiteres nicht zu erklären, da sich größere Datensätze normalerweise positiv auf die Ergebnisse auswirken und sollte in Zukunft einmal verstärkt betrachtet werden \bref{future-work}. Dennoch ist festzuhalten, dass die Größe der Datensätze Einfluss auf die Präzision hat.

Homogenität hat auch Einfluss auf die Präzision \tabref{tab:dataset-analysis-corr}. Das ist damit zu erklären, dass konfuse Datensätze, wo ähnliche Projekte unähnliche Aufwände haben, maschinelles (wie menschliches) Lernen stark erschweren.

Sowohl die Skewness als auch Kurtosis haben keinen Einfluss, bei der Anwendung von Random Forest.

\end{document}